<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: kontrola wersji | Simple Solutions]]></title>
  <link href="http://bartoszsypytkowski.com/blog/categories/kontrola-wersji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://bartoszsypytkowski.com/"/>
  <updated>2014-11-19T19:18:04+01:00</updated>
  <id>http://bartoszsypytkowski.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bartosz Sypytkowski]]></name>
    <email><![CDATA[b.sypytkowski@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ustrukturyzowane repozytorium - Git Flow]]></title>
    <link href="http://bartoszsypytkowski.com/blog/2013/03/16/ustrukturyzowane-repozytorium-git-flow/"/>
    <updated>2013-03-16T08:29:00+01:00</updated>
    <id>http://bartoszsypytkowski.com/blog/2013/03/16/ustrukturyzowane-repozytorium-git-flow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O tym czym jest Git, wie chyba każdy programista. O konwencjach i wzorcach stosowanych podczas produkcji do rozwoju repozytorium słyszało jednak zdecydowanie mniej osób, zaś jeszcze mniej stosowało je w praktyce. W tym poście postaram się poruszyć ten temat w kontekście <strong>git flow</strong> &ndash; narzędzia do integracji systemu kontroli wersji ze strategią procesu tworzenia oprogramowania.</p>

<p>Jakiś czas temu Maciej Aniserowicz <a href="http://www.maciejaniserowicz.com/2012/12/10/sztuka-commitowania-pracy/">opisał na swoim blogu</a> kilka własnych przemyśleń na temat konwencji stosowanych w celu poprawy pracy z systemem kontroli wersji. Mniej więcej wtedy zaczął mi świtać pomysł podzielenia się swoimi spostrzeżeniami na temat git flow &ndash; narzędzia, które miałem okazję poznać wcześniej podczas moich przygód jako programisty RoR. Teraz po długich miesiącach nareszcie zebrałem się w sobie aby podzielić się swoimi doświadczeniami.</p>

<h2>Czym jest git flow?</h2>

<p>W skrócie jest to nakładka do gita rozszerzająca go o zbiór nowych komend umożliwiających nadanie temu systemowi kontroli wersji struktury zgodniej z workflowem wytwarzania oprogramowania. Pytanie: tylko jak wygląda ten workflow? Jego głównym założeniem jest podział repozytorium na kilka ściśle powiązanych ze sobą płaszczyzn-gałęzi:</p>

<ul>
<li>gałąź developerska (domyślnie: <em>develop</em>) &ndash; na niej nanoszone są bieżące zmiany commitowane przez programistów pomiędzy wypuszczaniem kolejnych wersji programu.</li>
<li>gałąź produkcyjna (domyślnie: <em>master</em>) &ndash; zawiera bieżącą, najnowszą wersję programu.</li>
<li>gałęzie z wersjami (domyślnie: <em>release-&lt;numer_wersji></em>) &ndash; po jednej na każdą wydaną wersję programu. Zmiany stąd trafiają później bezpośrednio na gałąź produkcyjną.</li>
<li>gałęzie z nowymi funkcjonalnościami (domyślnie: <em>feature-<nazwa></em>) &ndash; za każdym razem kiedy tworzymy nowy moduł/funkcjonalność do projektu, tworzymy dla niego automatycznie jego własną gałąź. Po zakończeniu prac jest ona mergowana z branchem developerskim.</li>
<li>gałęzie z poprawkami (domyślnie: <em>hotfix-<nazwa></em>) &ndash; poprawki mogą być wykonywane zarówno z gałęzi produkcyjnej jak i developerskiej i tworzone są dla nich własne odnogi. Po zacommitowaniu poprawki trafia ona do obu branchów (<em>master </em>oraz <em>develop</em>).</li>
<li>gałęzie wsparcia (domyślnie: <em>support-&lt;numer_wersji></em>) &ndash; wprowadzona niedawno. Tutaj wykonywane są poprawki i zmiany na potrzeby klientów wykorzystujących starsze wersje programu.</li>
</ul>


<p>Całość została dokładniej &ndash; wraz z przykładami &ndash; przedstawiona <a href="http://vimeo.com/16018419">tutaj</a>. Na oficjalnym wiki projektu na githubie można z kolei znaleźć <a href="https://github.com/nvie/gitflow/wiki/Command-Line-Arguments">pełną listę nowych komend</a>. Pozwalają one zautomatyzować proces zarządzania commitami/zadaniami na każdej z gałęzi.</p>

<h2>Jak zainstalować git flow na Windows?</h2>

<p>Jest to w sumie dobre pytanie, ponieważ domyślnie narzędzie to było tworzone na potrzeby społeczności Linuxa. Instalacja na systemie Windows jest odrobinę bardziej skomplikowana, jednak w Internecie dostępne są poradniki poruszające to zagadnienie &ndash; ja korzystałem z <a href="http://xinyustudio.wordpress.com/2012/03/26/installing-git-flow-in-windows/">tego</a> (z niewielkimi zmianami). Poniżej opiszę listę kroków jaką wykonałem, aby rozruszać git flow u siebie.</p>

<p>Zakładając, że mamy już zainstalowanego Gita i znamy ścieżkę do niego, należy:</p>

<ul>
<li>Pobrać <em>util-linux-ng</em> dla Windowsa. Można to zrobić z <a href="http://gnuwin32.sourceforge.net/packages/util-linux-ng.htm">tej strony</a>. Wystarczy jednak, że z działu Downloads pobierzemy tylko foldery <strong>Bin </strong>oraz <strong>Dependencies</strong>.</li>
<li>Skopiować zawartość paczki <strong>Bin/bin</strong><strong> </strong>oraz <strong>Dependecies/bin/libintl3.dll</strong> do katalogu bin w ścieżce, w której mamy zainstalowanego Gita.</li>
<li>Klonujemy repozytorium git flowa: <code>git clone –-recursive git://github.com/nvie/gitflow.git</code></li>
<li>Na koniec musimy w zwykłej systemowej konsoli wejść do nowo sklonowanego folderu <strong>gitflow/contrib</strong> i wywołać komendę: <code>msysgit-install.cmd &ldquo;&lt;ścieżka do Gita>&rdquo;</code></li>
</ul>


<p>Po wykonaniu tych kroków wszystkie komendy git flowa powinny być dostępne.</p>

<h2>Bonus dla ciekawskich</h2>

<p>Dla części z czytelników może być to nowość, ale git umożliwia nam definiowanie własnych komend. Aby to wykonać, należy utworzyć własny plik .exe, który będzie definiował naszą komendę. Nazwa pliku jednocześnie określa jego sposób wywołania, przkładowo plik <em>git-&lt;moja_komenda>.exe</em> będzie można wywołać za pomocą polecenia <code>git &lt;moja_komenda></code>. Zgodnie z przyjętą zasadą konstrukcji skryptów bashowych pierwsza linijka pliku powinna zawierać polecenie <code>#!/bin/sh</code>. Kolejne linie definiują polecenia, które chcemy zawrzeć. Na koniec, aby plik był widziany z poziomu konsoli gita, należy go umieścić w ścieżce <em>&lt;katalog_git>/libexec/git-core</em> &ndash; tam też możemy zobaczyć definicje wszystkich dotychczas dostępnych komend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[FluentMigrator - wersjonowanie bazy danych]]></title>
    <link href="http://bartoszsypytkowski.com/blog/2011/10/19/fluentmigrator-wersjonowanie-bazy/"/>
    <updated>2011-10-19T21:25:00+02:00</updated>
    <id>http://bartoszsypytkowski.com/blog/2011/10/19/fluentmigrator-wersjonowanie-bazy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>W dzisiejszym poście pokrótce postaram się opisać narzędzie, jakim jest FluentMigrator oraz dlaczego warto korzystać z niego podczas pisania projektów (zwłaszcza kiedy mowa o projektach zespołowych).</p>

<p>W sytuacjach kiedy zespół programistów tworzy aplikację wykorzystującą dostęp do wspólnej bazy danych, wszelkie zmiany wykonywane przez każdego z nich (np. dodawanie nowych tabel, kolumn czy zmiana nazw już istniejących) mogą powodować problemy w kompatybilności &ndash; zwłaszcza w przypadku wykorzysytwania modeli ORM. W tym celu warto się zabezpieczyć (a w dłuższej mierze czasu również znacząco przyspieszyć szybkość wprowadzanych zmian i aktualizacji systemu), korzystając z narzędzi umożliwiających wersjonowanie bazy danych w sposób &ndash; przynajmniej ideologicznie &ndash; podobny do tradycyjnych systemów kontroli wersji.</p>

<p>FluentMigrator (<a href="https://github.com/schambers/fluentmigrator/wiki">link</a>) jest właśnie takim narzędziem. Jednakże w przeciwieństwie do standardowych systemów kontroli wersji, gdzie zmiany są utrzymywane i aktualizowane za pomocą kilku prostych komend, tutaj czeka nas nieco więcej pracy.</p>

<h2>Migracje i Profile</h2>

<p>Podstawowym terminem występującym we fluent migratorze jest tzw. migracja. Reprezentuje ona pojedyńczy zestaw zmian (coś na kształt jednego <em>commitu</em> w systemach kontroli wersji). W rzeczywistości jest to klasa dziedzicząca po abstrakcyjnej klasie <strong>Migrator</strong> (lub którejś z jego pochodnych), w której wprowadzamy kod wykonujący interesujące nas zmiany. Aby wiązanie to było możliwe zobowiązani jesteśmy zaimplementować 2 metody:</p>

<ul>
<li><strong>Up</strong> &ndash; jest to metoda odpowiedzialna wprowadzenie zmian (<em>upgrade</em>) przed podniesieniem aktualnej wersji bazy danych.</li>
<li><strong>Down</strong> &ndash; metoda opozycyjna do Up, odpowiada za <em>downgrade</em> wersji naszej bazy. Jej zadaniem jest cofnięcie wszystkich zmian, które wykonaliśmy w Up'ie.</li>
</ul>


<p>W niektórych sytuacjach możliwe jest zautomatyzowanie tego procesu i automatyczne generowanie methody down na podstawie zmian wykonanych podczas Up. Drugą ważną sprawą związaną z migracjami jest atrybut <strong>MigrationAttribute</strong>. Pobiera on jeden parametr &ndash; liczbę typu long, która określa aktualny numer migracji. Umożliwia nam to wykonywanie up/down w sposób uporządkowany z zachowaniem odpowiednich współzależności między kolejnymi wersjami.</p>

<p>Innym ciekawym uzupełnieniem powyższych funkcjonalności jest atrybut <strong>Profile</strong>, który w pewien sposób kojarzy mi się z branchami znanymi z systemów kontroli wersji. Dodając profil do konkretnych migracji jesteśmy w stanie tworzyć alternatywne przebiegi migracji tzn. wykonywać tylko te upgrade'y, które znajdują się w ramach danego profilu.</p>

<h2>Fluent Interface</h2>

<p>Dalszym rozszerzeniem istniejących plusów jest zestaw interfejsów umożliwiających budowę tabel, ich uzupełnianie oraz wykonywanie stworzonych przez nas skryptów. Zaletą tego rozwiązania jest to, że nie wymaga ono od nas pisania skryptów Sql pod konkretną bazę danych, ponieważ jesteśmy w stanie wygenerować je za pośrednictwem fluent interface. Co do wad, jest ich kilka, dlatego też wszelkie wykonywane przez nas zmiany muszą być wykonywane z rozwagą i przy dobrym zrozumieniu możliwości posiadanego przez nas narzędzia:</p>

<ul>
<li>Fluent interface nie jest w stanie samodzielnie wygenerować elementów bazy specyficznych dla danego dialektu sql np. możemy wygenerować tabele dla baz MSSql oraz Oracle, jednak takie rzeczy jak sekwencje i triggery Oracle'a muszą być wykonane za pośrednictwem skryptów.</li>
<li>Fluent interface nie gwarantuje zgodności z EntityFramework ani innymi frameworkami ORM. Przykładem może być metoda <code>.AsInt32()</code>dostępna poprzez interface. Mimo nazwy, kolumna wygenerowana przez tą metodę może być typu <code>Number(10,0)</code>, co z kolei EF4 przekształci jako Int64, mimo że nie było to naszym celem.</li>
<li>Wykonywanie skryptów z użyciem właściwości <em>Execute</em> nie gwarantuje pomyślności, nawet w sytuacjach kiedy te skrypty wprowadzane ręcznie do bazy wykonywane są prawidłowo. Wynika to z faktu, że w komunikacji z bazą FluentInterface korzysta z istniejących bibliotek .dll, które pełnią w naszym projekcie rolę adaptera dla klienta bazy danych.</li>
</ul>


<p>Dobrym pomysłem może być podpięcie narzędzia migrate.exe (jego projekt jest dostępny na stronie projektu na githubie) do post-buildu naszego projektu. Robimy to wchodząc we właściwości (<em>Project&rArr;nazwa_projektu&rArr;Properties</em>), następnie klikamy zakładkę <em>Build Events</em> i w oknie <em>Post-build event command line</em> wywołujemy migrate.exe w właściwymi parametrami np.:<code>ścieżka_do_migrate/migrate.exe -a ścieżka_do_naszej_biblioteki/nazwa_biblioteki.dll -db typ_bazy_danych -c connection_string -profile Profil -version nr_versji</code>, gdzie:</p>

<ul>
<li><strong>a</strong> &ndash; określa fizyczną scieżkę pod którą możemy znaleźć skompilowaną bibliotekę zawierającą zdefiniowane przez nas migracje</li>
<li><strong>db</strong> &ndash; określa rodzaj bazy danych, jest wykorzystywana potem przez fabrykę FluentMigratora, która na podstawie przekazanego parametru próbuje stworzyć obiekt adaptera dla naszej bazy danych</li>
<li><strong>c</strong> &ndash; connectionString umożliwiający dostęp do naszej bazy danych.</li>
<li><strong>profile</strong> &ndash; (parametr opcjonalny) określa profil migracji, które mają zostać wykonane</li>
<li><strong>version</strong> &ndash; (parametr opcjonalny) określa wersję, do której ma zostać wykonany upgrade. Jeżeli przyjmuje wartość 0, oznacza to, że wykonane zostaną wszystkie migracje znalezione w danej bibliotece .dll.</li>
</ul>


<p>Rozwiązanie takie oferuje tą zaletę, że wymusza, aby w trakcie wykoniania buildu biblioteki, zostały wprowadzone zmiany do bazy. Jeżeli napisane przez nas migracje są nieprawidłowe lub nie zostały wprowadzone, projekt nie zostanie zbudowany.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
